\documentclass[11pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[spanish]{babel}
%\usepackage[style=authoryear, backend=bibtex]{biblatex}
\usepackage{amsmath}

%\includeonlyframes{a} % Para compilar solo en la que se está trabajando

%\addbibresource{refs.bib}
\decimalpoint
\usetheme{Copenhagen}
\useinnertheme{circles}
\usefonttheme{professionalfonts}
\graphicspath{{imgs/}}

\definecolor{azul}{RGB}{40,50,70}
\definecolor{gris}{RGB}{70,70,90}
\setbeamercolor*{palette primary}{bg=azul, fg=white}
\setbeamercolor*{palette secondary}{bg=gris}
\setbeamertemplate{headline} % Descomentar para mostrar secciones y subsecciones
{%
%  \leavevmode%
%  \begin{beamercolorbox}[wd=.5\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex]{section in head/foot}%
%    \hbox to .5\paperwidth{\hfil\insertsectionhead\hfil}
%  \end{beamercolorbox}%
%  \begin{beamercolorbox}[wd=.5\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex]{subsection in head/foot}%
%    \hbox to .5\paperwidth{\hfil\insertsubsectionhead\hfil}
%  \end{beamercolorbox}%

% Este encabezado también es muy chévere
%  \leavevmode%
%  \begin{beamercolorbox}[wd=\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex]{section in head/foot}%
%    \insertsectionnavigationhorizontal{\paperwidth}{}{}
%  \end{beamercolorbox}%
}
\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor~(\insertshortinstitute)
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,right]{author in head/foot}%
    \hfill\usebeamercolor[fg]{page number in head/foot}\usebeamerfont{page number in head/foot}\insertshortdate\hfill\usebeamertemplate{page number in head/foot}\hspace*{2ex}
  \end{beamercolorbox}%
  }%
  \vskip0pt%
}
\setbeamertemplate{page number in head/foot}[totalframenumber]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamerfont{framesubtitle}{size=\small}
\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}
\renewcommand\footnoterule{}
\newcommand\blfootnote[1]{%
  \begingroup
  \renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
  \addtocounter{footnote}{-1}%
  \endgroup
}
%\setbeamercovered{transparent}

\begin{document}
\author[Juan C. Arboleda Rivera]{Juan Camilo Arboleda Rivera}
\title{Genética de Poblaciones}
\titlegraphic{\includegraphics[width=2cm]{udea}}
\institute[U. de A.]{Instituto de Biología\\
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Antioquia\\
  juan.arboleda2@udea.edu.co}
\date{v: \today}
\subject{Population genetics}

\AtBeginSection[]{
  \begin{frame}
    \frametitle{Contenidos}
    \tableofcontents[currentsection, subsectionstyle=shaded]
  \end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]{
 \begin{frame}
  \frametitle{Contenidos}
  \tableofcontents[currentsection, currentsubsection]
 \end{frame}
}

\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Contenidos}
 \tableofcontents
\end{frame}

\section{Introducción}

\begin{frame}
%[label=a]
{¿Qué es una Población?}{}
 \centering
 Conjunto de individuos que se pueden cruzar entre sí, comparten un acervo 
 genético y ocupan un espacio común\\~\\
 \includegraphics[width=\linewidth]{population-biology}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{¿Qué es la Genética de Poblaciones?}{}
 \centering
 Estudia la variabilidad genética de las poblaciones y cómo cambia esta 
 variación en el espacio y el tiempo\\~\\
 \includegraphics[width=\linewidth]{population-genetics}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Las poblaciones están en constante cambio}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{population-dynamics}\\
 Cambio en la estructura genética
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{La Genética de Poblaciones estudia la Diversidad Genética}{}
 \centering
 
 Mecanismos genéticos
 \begin{itemize}[<+->]
 \item Mutación
 \item Recombinación
 \item Segregación
 \end{itemize}
 
 Factores evolutivos
 \begin{itemize}[<+->]
 \item Tamaño poblacional
 \item Patrones de apareamiento
 \item Distribución geográfica
 \item Migración
 \item Selección natural
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Importancia}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.65\linewidth]{variación}\\
 La variación es la materia prima de la selección natural\\
 La evolución se define como el cambio en la composición genética de las 
 poblaciones
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Variación genética}{}
 \centering
 Diversidad de alelos y genotipos presentes en una población\\
 Generada por mutación\\
 \begin{block}<2->{Frecuencia alélica}
  Proporción de un alelo en una población\\
  Ejemplo:\\
  \hspace{5mm} Alelo A: 10\%, Alelo O: 90\%
 \end{block}
 \begin{block}<3->{Frecuencia genotípica}
  Proporción de un genotipo en la población\\
  Ejemplo:\\
  \hspace{5mm} Genotipo AA: 1\%, AO: 18\%, OO: 81\%
 \end{block}
\end{frame}

{\setbeamercovered{transparent}
\begin{frame}
%[label=a]
{Variación genética}{}
 \centering
 \begin{itemize}[<+>]
 \item Resulta en diferentes formas (o alelos) de los genes y combinaciones 
 de genes, para expresarse como variaciones de una característica.
 
 \item Describe la variación en la secuencia de ADN (de una especie, de una 
 población, de un individuo).
 
 \item Puede estar asociada a características con diferente grado de 
 heredabilidad.
 
 \item Está afectada por procesos evolutivos fundamentales: mutación, 
 recombinación, selección, migración.
 
 \item Mayor información sobre la variación genómica, combinado con métodos 
 estadísticos apropiados, hace posible explorar la historia evolutiva 
 reciente de las poblaciones. Además, las posibles asociaciones de esta 
 variación con fenotipos de interés.
 \end{itemize}
\end{frame}}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mecanismos de evolución}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{mechanisms-of-change}
\end{frame}

{\setbeamercovered{transparent}
\begin{frame}
%[label=a]
{Marcadores usados en Genética de Poblaciones}{}
 \centering
 \begin{itemize}[<+->]\itemsep1em
 \item Morfológicos
 \item Isoenzimas
 \item RFLP - Restriction Fragment Length Polymorphism (pm)
 \item RAPD - Random Amplification of Polymorphic DNA
 \item VNTR - Variable Number Tandem Repeat
 \item Cromosómicos
 \item Secuencias de ADN
 \end{itemize}
\end{frame}}

\begin{frame}
%[label=a]
{PCR - RFLP}{}
 \centering
 \includegraphics<1>[width=\linewidth]{rflp-1}
 \includegraphics<2>[width=\linewidth]{rflp}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Microsatélites}{}
 \centering
 \includegraphics<1>[width=\linewidth]{STR-Analysis}
 \includegraphics<2>[height=.85\textheight]{ejemplo-microsatelite}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Secuencias de ADN}{}
 \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
   \begin{itemize}\itemsep1em
   \item Máximo nivel de resolución
   \item La variación depende de la región del genoma
   \item Se requiere amplificación de la región de interés seguido de 
   secuenciación
   \end{itemize}
  \column{.5\linewidth}
   \includegraphics[width=\linewidth]{snp}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Single Nucleotide Polymorphism}{}
 \centering
 Variación en un solo nucleótido que se da en una población con una 
 frecuencia mayor a 1\%\\~\\
 \includegraphics[width=\linewidth]{snp-2}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Las nuevas tecnologías de secuenciamiento han permitido el estudio de la 
variación genética}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{ngs}
\end{frame}

\section{Equilibrio de Hardy-Weinberg}

\begin{frame}
%[label=a]
{El Equilibrio de Hardy-Weinberg}{}
 \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
   \centering
   Godfrey Harold Hardy\\
   (1877 - 1947)\\~\\
   \includegraphics[height=.6\textheight]{g-h-hardy}
  \column{.5\linewidth}
   \centering
   Wilhelm Weinberg\\
   (1862 - 1937)\\~\\
   \includegraphics[height=.6\textheight]{wilhelm-weinberg}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \Large
 \begin{block}{\centering Ley de Hardy-Weinberg}
 	\centering
  En una población numerosa de organismos diploides con reproducción sexual 
  aleatoria la \alert{frecuencia} de los alelos no cambiará de generación en 
  generación
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Acervo genético}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.85\textheight]{gene-pool}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Equilibrio de Hardy-Weinberg}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.12\linewidth]{hw-khan-academy}}
 \blfootnote{\url{https://es.khanacademy.org/science/ap-biology/natural-selection/hardy-weinberg-equilibrium/a/hardy-weinberg-mechanisms-of-evolution}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Equilibrio de Hardy-Weinberg}{}
 \centering
 \begin{itemize}[<+->]\itemsep2em
 \item Las frecuencias alélicas predicen las frecuencias genotípicas
 \item Las frecuencias alélicas y genotípicas permanecen constantes de 
 generación en generación
 \item El equilibrio se alcanza con una sola generación de apareamiento 
 aleatorio
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{Hardy-Weinberg-Equilibrium}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Equilibrio de Hardy-Weinberg}{}
	\small
 \begin{columns}
  \column{.45\linewidth}
   \begin{itemize}
   \item La heterocigosidad (proporción de heterocigotos) en la población es 
   máxima cuando $ p = q = 0.5 $
   \item Los alelos raros van a estar principalmente en los heterocigotos
   \item El aumento inicial en la frecuencia de un alelo dominante raro 
   ventajoso es más rápido que el de un alelo recesivo raro ventajoso
   \end{itemize}
  \column{.6\linewidth}
   \includegraphics[width=\linewidth]{gráfica-hardy-weinberg}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.9\linewidth]{supuestos-hardy-weinberg}\\
 \uncover<2>{Desviaciones del Equilibrio de Hardy-Weinberg indican que no se 
 cumple algún supuesto}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Prueba del equilibrio de Hardy-Weinberg}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.12\linewidth]{test-hw}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Prueba de Chi-cuadrado}{}
 \centering \LARGE
 \[ \chi^2 = \sum \dfrac{(obs - esp)^2}{esp} \]
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Frecuencias fenotípicas, genotípicas y alélicas}{}
 \centering
 \begin{block}<1->{\centering Frecuencias fenotípicas}
  \centering
  Cantidad de individuos con un fenotipo particular
 \end{block}
 
 \begin{block}<2->{\centering Frecuencias genotípicas}
  \centering
  Cantidad de individuos con un genotipo dado\\ \vspace{-5mm}
  \[
  f(AA) = \dfrac{n_{AA}}{N} \qquad
  f(Aa) = \dfrac{n_{Aa}}{N} \qquad
  f(aa) = \dfrac{n_{aa}}{N}
  \]
 \end{block}
 
 \begin{block}<3->{\centering Frecuencias alélicas}
  \centering
  Qué tan común es un alelo en una población\\ \vspace{-5mm}
  \[
    p = f(A) = \dfrac{2 n_{AA} + n_{Aa}}{2N} \qquad
    q = f(a) = \dfrac{2 n_{aa} + n_{Aa}}{2N}
  \]
 \end{block}
 
 \onslide<2->{$ N $: Total de individuos}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.12\linewidth]{frecuencia-alélica}}
 \blfootnote{\url{https://es.khanacademy.org/science/ap-biology/natural-selection/hardy-weinberg-equilibrium/a/allele-frequency-the-gene-pool}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Ejercicio}{}
 \centering
 Tenemos 3 alelos en una población que se genotipificaron y tienen las 
 siguientes frecuencias:
 \[ f(A_1)=0.2 \qquad f(A_2)=0.7 \qquad f(A_3)=0.1 \]
 Si se genotipificaron 1500 individuos en una población, calcular las 
 frecuencias de los heterocigotos esperados y homocigotos esperados.
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Ejercicio}{}
 \centering \Large
 ¿Cuál es la frecuencia de los heterocigotos Aa en una población con 
 apareamiento aleatorio si la frecuencia del fenotipo recesivo aa es 0.09?
\end{frame}

\section{Mecanismos de Evolución}

\subsection{Mutación}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mutación}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.12\linewidth]{mutation}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mutación}{}
 \centering
 \begin{itemize}
 \item Las mutaciones generan nuevos alelos
 \item Fuente inicial de diversidad
 \item Las mutaciones alteran las frecuencias alélicas
 \end{itemize} \vspace{1em}
 \includegraphics[width=\linewidth]{mutation-popgen}
\end{frame}

\subsection{Flujo génico}

\begin{frame}
%[label=a]
{Flujo génico}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{gene-flow}
\end{frame}

\subsection{Deriva génica}

\begin{frame}
%[label=a]
{Deriva génica}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.9\linewidth]{deriva}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Deriva génica}{}
 \centering
 Los alelos se pueden fijar o perder por azar\\~\\
 \includegraphics[width=.8\linewidth]{gene-drift}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Deriva génica}{}
	\centering
 \centerline{\includegraphics[width=1.12\linewidth]{deriva-población}}
 \vspace{1em}
 \onslide<2->{La deriva tiene mayores efectos en poblaciones pequeñas}\\
 \onslide<3>{Puede intervenir en la especiación. Poblaciones pequeñas 
 aisladas pueden diferenciarse mediante deriva}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Deriva génica}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{bottleneck-effect}\\
 Los eventos de cuello de botella causan pérdida de diversidad genética
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Efecto fundador}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.9\linewidth]{efecto-fundador}
\end{frame}

\subsection{Selección natural}

\begin{frame}
%[label=a]
{Selección natural}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.9\linewidth]{natural-selection}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Selección natural}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.97\linewidth]{seleccion-natural}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Resistencia a antibióticos}{}
 \centerline{
 	\includegraphics[width=1.12\linewidth]{resistencia-antibióticos}}
\end{frame}

\subsection{Apareamiento no aleatorio}

\begin{frame}
%[label=a]
{Apareamiento no aleatorio}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.12\linewidth]
 {apareamiento-no-aleatorio}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Endogamia}{}
 \centering
 \begin{itemize}\itemsep1em
  \item Dos individuos relacionados biológicamente se aparean
 	\item Dos individuos son relacionados si comparten uno o más ancestros
 	\item Si los individuos comparten un ancestro común, pueden pasar	copias 
 	 homólogas a su progenie
 	\item Puede ser sistemática: Autofertilización en plantas y animales 
  	hermafroditas
 	\item Accidental: entre individuos relacionados en poblaciones finitas
 	\item Su efecto es una reducción en la heterocigosis H-W ($ 2pq $) e 
 	 incremento en la homocigosis
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{La endogamia aumenta la frecuencia de rasgos recesivos}{}
 \begin{columns}
  \column{.33\linewidth}
   \includegraphics[width=\linewidth]{tigre-kenny}
  \column{.33\linewidth}
   \includegraphics[width=\linewidth]{copito}
		\column{.33\linewidth}
		 \includegraphics[width=\linewidth]{pug}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \vspace{1em}
 \includegraphics[width=\linewidth]{ocelote-albino-DW}\\
 \includegraphics[width=\linewidth]{ocelote-albino}
 \blfootnote{\url{https://www.dw.com/es/hallazgo-del-primer-ocelote-albino-en-el-mundo-alerta-a-cient\%C3\%ADficos-en-colombia/a-64272748}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.1\linewidth]{Charles-II-inbreeding}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Selección sexual}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.75\linewidth]{combates-a-cabezazos}
\end{frame}

%\appendix
%\AtNextBibliography{\footnotesize}
%\begin{frame}[plain, allowframebreaks]{Bibliografía}{}
% \printbibliography[heading=none]
%\end{frame}
\end{document}
